%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{2}[Poisson fait de la conditionnelle]
  Soit $N$ une variable aléatoire de loi $\mathcal{P}(\lambda)$ avec $\lambda>0$. Soit $X$ une variable aléatoire telle que, pour tout $n \in \N$, conditionnellement à $[N=n]$, $X$ suit la loi $\mathcal{B}(n, p)$ avec $p \in \interoo{0 1}$ (si $n=0$, $\mathcal{B}(n, p)$ désigne la loi constante égale à $0$). Déterminer la loi de $X$.

\end{exoApp}

\begin{correction}
Par hypothèse, pour tout $n\in \N$, conditionnellement à $[N=n]$, $X$ suit une loi $\mathcal{B}(n,p)$, d'univers image $\interent{0 n}$. Ceci étant valable pour tout entier $n$, on en déduit déjà que $\boxed{X(\Omega)=\N.}$.

Soit $k \in \N$. Utilisons la formule des probabilités totales, appliquées au système complet d'événements associé à la variable aléatoire $N$. Alors :
\begin{align*}
\PP(X=k) &= \sum_{n=0}^{+\infty} \PP( (N=n) \cap (X=k)	) = \sum_{n=0}^{+\infty} \PP(N=n)\PP_{(N=n)}(X=k).
\end{align*}
D'après l'énoncé, $N$ suit une loi de Poisson de paramètre $\lambda$, donc $\PP(N=n)=\frac{\lambda^n}{n!}\eu{-\lambda}$. De plus, conditionnellement à $[N=n]$, $X$ suit une loi binomiale de paramètre $n$ et $p$, donc 
\[ \PP_{(N=n)}(X=k) = \left \{ \begin{array}{lcr} 0 & \text{si}& k>n\\
 										\binom{n}{k}p^k(1-p)^{n-k}&\text{sinon}&
 \end{array}\right.\]
Ainsi :
\begin{align*}
\PP(X=k) &= \sum_{n=0}^{+\infty} \frac{\lambda^n}{n!}\eu{-\lambda} \PP_{(N=n)}(X=k)\\
		 &= \sum_{n=k}^{+\infty} \frac{\lambda^n}{n!}\eu{-\lambda}	\binom{n}{k}p^k(1-p)^{n-k}\\
		 &= \eu{-\lambda} \sum_{n=k}^{+\infty} \frac{\lambda^n}{n!}\frac{n!}{k!(n-k)!}p^k(1-p)^{n-k}\\
		 &=\frac{\eu{-\lambda}p^k}{k!}\sum_{n=k}^{+\infty} \frac{\lambda^n}{(n-k)!}(1-p)^{n-k}.
\end{align*}
Posons $m=n-k$ dans la somme. Alors
\begin{align*}
\PP(X=k) &= \frac{\eu{-\lambda}p^k}{k!} \sum_{m=0}^{+\infty} \frac{\lambda^{m+k}}{m!}(1-p)^m\\
&= 	\frac{\eu{-\lambda}p^k\lambda^k}{k!}\sum_{m=0}^{+\infty} \underbrace{\frac{\left(\lambda(1-p)\right)^m}{m!}}_{=\eu{\lambda(1-p)}}.
\end{align*}
et finalement
\begin{align*}
\Aboxed{\PP(X=k) &= \frac{\eu{-\lambda}p^k\lambda^k}{k!}\eu{\lambda(1-p)} = \frac{(\lambda p)^k}{k!}\eu{-\lambda p}.}
\end{align*}
Ainsi, $X(\Omega)=\N$ et pour tout $k\in \N$, $\ds\PP(X=k)=\frac{(\lambda p)^k}{k!}\eu{-\lambda p}$ : $\boxed{X\suit \mathcal{P}(\lambda p).}$
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
